### 反函数的导数
1.5节中例3的函数$f(x)=(1/2)x+1$，反函数是$f^{-1}(x)=2x-2$。下图展示了两个函数的图像。  
![](080.010.png)  
计算它们的导数
$$\frac{d}{dx}f(x)=\frac{1}{2}$$
$$\frac{d}{dx}f'^{-1}(x)=2$$
可以看出，导数是另一个函数的导数的倒数，所以斜率是另一条线的倒数。  
这个规律是普遍适用的。沿着$y=x$翻转非垂直、非水平的直线，斜率总是变成倒数。如果原始直线的斜率是$m\neq 0$，那么镜像直线的斜率是$1/m$。  
对于其他函数，$f,f^{-1}$的斜率也符合这个规律，不过需要小心处理对应的点。如果$y=f(x)$在$(a,f(a))$处的斜率是$f'(a)$，且$f'(a)\neq 0$，那么函数$y=f^{-1}(x)$在点$(f(a),a)$处的斜率是$1/f'(a)$。如下图所示：  
![](080.020.png)  
令$b=f(a)$，有
$$(f^{-1})'(b)=\frac{1}{f'(a)}=\frac{1}{f'(f^{-1}(b))}$$
如果$y=f(x)$在$(a,f(a))$处有水平切线，那么反函数$f^{-1}$在$f(a),a)$处有垂直切线，斜率无限大说明在该点不可导。

**定理3** 反函数的求导法则  
函数$f$在区间$I$上有定义，并且$f'(x)$存在且在$I$上不为零，那么$f^{-1}$在它的定义域上是可导的。$f^{-1}$在$b$处的值是$f'$在$a=f^{-1}(b)$处的值的倒数。
$$(f^{-1})'(b)=\frac{1}{f'(f^{-1}(b))}$$
或
$$\frac{df^{-1}}{dx}\bigg|_{x=b}=\frac{1}{\frac{df}{dx}\bigg|_{x=f^{-1}(b)}}$$

定理3告诉我们两件事：一是在定理描述的条件下$f^{-1}$可导；二是在可导的前提下它的导数。下面证明后者。
$$f(f^{-1}(x))=x$$
$$\frac{d}{dx}f(f^{-1}(x))=1$$
$$f'(f^{-1}(x))\frac{d}{dx}f^{-1}(x)=1$$
$$\frac{d}{dx}f^{-1}(x)=\frac{1}{f'(f^{-1}(x))}$$

例1 函数$f(x)=x^2,x>0$，其反函数是$f^{-1}=\sqrt{x}$，导数分别是$f'(x)=2x,(f^{-1})'=1/(2\sqrt{x})$。  
应用定理3计算$f^{-1}(x)$的导数
$$\begin{aligned}
(f^{-1})'&=\frac{1}{f'(f^{-1}(x))}\\
&=\frac{1}{2(f^{-1}(x))}\\
&=\frac{1}{2\sqrt{x}}
\end{aligned}$$
在某点处检查定理3的正确性。令$x=2,(a)$，$f(2)=4,(b)$。定理3告诉我们$f$在$x=2$处的导数$f'(2)=4$和$f^{-1}$在$f(2)$处的导数$(f^{-1})'(4)$互为倒数。也就是说
$$(f^{-1})'(4)=\frac{1}{f'(f^{-1})(4))}=\frac{1}{f'(2)}=\frac{1}{4}$$
如下图所示：  
![](080.030.png)

例2 令$f(x)=x^3-2,x>0$。不计算$f^{-1}(x)$的公式，计算$df^{-1}/dx$在$x=6=f(2)$的值。如下图所示：  
![](080.040.png)  
解：应用定理3
$$\frac{df}{dx}\bigg|_{x=2}=3x^2\bigg|_{x=2}=12$$
$$\frac{df^{-1}}{dx}\bigg|_{x=f(2)}=\frac{1}{\frac{df}{dx}\bigg|_{x=2}}=\frac{1}{12}$$

### 自然对数函数的导数
我们知道指数函数$f(x)=e^x$在各处可导，应用定理3可以找到其反函数$f^{-1}(x)=\ln x$的导数：
$$\begin{aligned}
(f^{-1})'(x)&=\frac{1}{f'(f^{-1}(x))}\\
&=\frac{1}{e^{f^{-1}(x)}}\\
&=\frac{1}{e^{\ln x}}\\
&=\frac{1}{x}
\end{aligned}$$
除了应用定理3，我们通过隐式函数的求导也能得到同样的结果。
$$\begin{aligned}
y&=\ln x\\
e^y&=x\\
\frac{d}{dx}e^y&=\frac{d}{dx}x\\
e^y\frac{dy}{dx}&=1\\
\frac{dy}{dx}&=\frac{1}{e^y}=\frac{1}{x}
\end{aligned}$$
所以我们可以得到$y=\ln x$的导数
$$\frac{d}{dx}\ln x=\frac{1}{x},x>0$$
应用链式法则可以得到任意正函数$u(x)$的对数函数的导数
$$\frac{d}{dx}\ln u=\frac{1}{u}\frac{du}{dx},u>0$$
